\documentclass[obeyspaces,spaces,hyphens,13pt]{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pst-node}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{soul}
\usepackage{listings}
\usepackage{ulem}
\usepackage{hyperref}
\graphicspath{{images/}}
\lstset{breakatwhitespace,
language=C++,
columns=fullflexible,
keepspaces,
breaklines,
tabsize=3, 
showstringspaces=false,
extendedchars=true}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}

%\mode<presentation>

\begin{document}

\include{samplecode}

\title{\Huge \textbf{CIAA NXP Linux}\\\Large Alcances y limitaciones}
\author{Ezequiel García}
\date{}
\institute{VanguardiaSur}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}

\setbeamertemplate{section page}
{
	\begin{centering}
	\begin{beamercolorbox}[sep=18pt,center]{part title}
	\usebeamerfont{section title}\bf{\insertsection}\par
	\end{beamercolorbox}
	\end{centering}
}

\newcommand{\dquote}{\texttt{\char`\"}}

\section{Rompiendo el hielo!}

%TODO: Hielo background

\begin{frame}
\frametitle{Ezequiel García}
\includegraphics[width=60mm,keepaspectratio]{logo}\\
\begin{itemize}
\item Rosario, Argentina
\item Sistemas Embebidos Linux
\item Desarrollo device drivers Linux kernel 
\item Linux Kernel mainline
\item \url{www.vanguardiasur.com.ar}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ezequiel García}
\textbf{Contribuciones open-source}
\begin{itemize}
\item Maintainer driver pxa3xx-nand (NAND)
\item Maintainer driver stk1160 (video4linux)
\item Soporte de SoCs ARM Marvell mvebu
\item Soporte de SoCs MIPS Pistachio
\item UBI block device
\item \textit{strace} para arquitectura Nios-II
\item ... y algunas contribuciones a Buildroot y Barebox\pause
\item \textbf{Responsable CIAA NXP Linux}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{poll()}
Levanten la mano los estudiantes
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{poll()}
Levanten la mano los que usan Windows en forma regular
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{poll()}
Levanten la mano los que usan Linux en forma regular
\end{frame}

\section{¿De qué vamos a hablar?}

\begin{frame}
\frametitle{Para los que vieron luz y entraron}
{\Huge 1.}\\
Componentes del port Linux para la CIAA NXP
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Para los que vieron luz y entraron}
{\Huge 2.}\\
Alcances.\\
Es decir, todas las cosas geniales que podemos hacer.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Para los que vieron luz y entraron}
{\Huge 3.}\\
Limitaciones.\\
Es decir, todas las cosas geniales que \textbf{NO} podemos hacer.
\end{frame}

\section{Empezamos con algunas definiciones}

\begin{frame}
\frametitle{CIAA}
Todos sabemos exactamente qué es la CIAA...\pause
\textbf{¿o no?}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{CIAA NXP}
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{ciaa-nxp}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{¿Qué es la CIAA NXP para nosotros?}
\begin{itemize}
\item \textbf{MCU NXP LPC4337}
\\(ARM Cortex-M4 + ARM Cortex-M0 + muchos periféricos)
\item \textbf{SDRAM 16 MiB}
\item \textbf{Flash 8 MiB}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{CIAA NXP}
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{ciaa-nxp-linux}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Linux}
Todos sabemos exactamente qué es Linux...\pause
\textbf{¿o no?}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Linux}
\lststrace
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ecosistema Embedded Linux}
Todos los sistemas embebidos basados en \textbf{Linux}
tienen más o menos los mismos componentes fundamentales
\begin{itemize}
\item \textbf{Bootloader}
\item \textbf{Linux Kernel}
\item \textbf{Filesystem}\pause\\
¿Eso es todo? ¿No nos falta algo?\pause
\item \textbf{Toolchain}
\end{itemize}\pause
Cada uno de estos componentes es desarrollado por un grupo
de personas diferentes, y en forma más o menos independiente.
\end{frame}

\section{¿Qué hace cada componente?}

\begin{frame}
\frametitle{Bootloader}
El objetivo del bootloader es simple: encontrar y cargar un kernel.\pause
\\Una vez que se carga el kernel, el bootloader \textbf{no permanece residente
en memoria}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Kernel}
El objetivo del kernel es bastante menos simple: manejar el hardware y
administrar el acceso a los recursos de CPU, memoria y periféricos.\pause
\\\textbf{Permanece residente en memoria durante toda la vida del sistema}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Filesystem}
El Filesystem tiene todos los programas y aplicaciones de usuario
necesarios para que el sistema haga algo útil.\\
\texttt{/lib/modules/x.y.z/}\\
\texttt{/usr/bin/uptime}\\
\texttt{/usr/bin/find}\\
\texttt{/bin/cat}\\
\texttt{/bin/cp}\\
\texttt{/bin/sh}\\
\texttt{/etc/init.d/...}\\
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Filesystem}
Vemos que un filesystem se compone de quichicientos paquetes
diferentes. Necesitamos una herramienta para:
\begin{itemize}
\item seleccionar
\item configurar
\item compilar
\item instalar
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Filesystem}
Busybox: La navaja suiza de los embebidos Linux.\\
Provee más de 300 herramientas típicas de Unix,\\
en un único binario.
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/BusyBox}
\end{frame}

\section{¿De dónde obtenemos cada componente?}

\begin{frame}
\frametitle{Ecosistema Embedded Linux}
Cada componente que usamos en un proyecto o producto
tiene una fuente u origen.
\begin{itemize}
\item \textbf{Bootloader}
	\begin{itemize}
		\item Oficial o upstream
		\item Community fork
		\item Vendor fork
	\end{itemize}\pause
\item \textbf{Linux Kernel}
	\begin{itemize}
		\item Oficial o upstream
		\item Community fork
		\item Vendor fork
	\end{itemize}\pause
\item \textbf{Filesystem}
	\begin{itemize}
		\item Buildroot
		\item Yocto
		\item Debian, Fedora, etc.
		\pause
		\item \textbf{Hecho a mano} (aunque espero que nadie lo haga)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Las elecciones para nuestra querida {\Huge CIAA NXP}}

\begin{frame}
\frametitle{Ecosistema Embedded Linux}
Cada componente que usamos en un proyecto o producto
tiene una fuente u origen.
\begin{itemize}
\item \textbf{Bootloader}
	\begin{itemize}
		\item Oficial o upstream
		\item Community fork
		\item \ul{Vendor fork} $\longleftarrow$
	\end{itemize}
\item \textbf{Linux Kernel}
	\begin{itemize}
		\item \ul{Oficial o upstream} $\longleftarrow$
		\item Community fork
		\item Vendor fork
	\end{itemize}
\item \textbf{Filesystem}
	\begin{itemize}
		\item \ul{Buildroot} $\longleftarrow$
		\item Yocto
		\item Debian, Fedora, etc.
		\item Hecho a mano
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{U-Boot}
Usamos un "vendor fork" que ofrece una empresa llamada \textit{Emcraft}.
El repositorio está disponible en github: \url{https://github.com/EmcraftSystems/u-boot}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Linux}
Usamos Linux upstream, con algunos parches encima.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Buildroot}
Usamos Buildroot upstream, con algunos parches encima.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Toolchain}
Usamos una toolchain especial para cortex-M, OSELAS de Pengutronix.
\url{http://www.pengutronix.de/oselas/toolchain/}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{uCLinux}
uCLinux nació como un fork del kernel. Breve historia:
\begin{itemize}
\item 1991: Nace Linux.
\item 1998: Release de un kernel basado en Linux 2.0.33,
para Motorola DragonBall.
\item 2002: Se integra al Linux oficial en la versión v2.5.46.\pause
\item 2015: ¡Hace más de una década que Linux soporta plataformas sin MMU!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{uCLinux}
Como vemos esto pasó hace mucho tiempo.\\\pause
Esto pasó hace tanto tiempo, ¡que no se había inventado \textbf{git}!
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{uCLinux}
Actualmente, uCLinux es una distribución de paquetes fuente,
orientada a sistemas sin MMU.\\
El proyecto no tiene demasiada popularidad, aunque sigue activo.
\end{frame}

\section{Repasando}

\begin{frame}
\frametitle{Ecosistema Embedded Linux}
La CIAA NXP tiene los mismos componentes fundamentales
que cualquier otro sistema embebido.
\begin{itemize}
\item \textbf{Bootloader}
\item \textbf{Linux Kernel}
\item \textbf{Filesystem}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Una ventaja a medias}
Usar el \ul{mismo} código base que se usa en el resto
de los sistemas embebidos, significa que la cantidad
de usuarios y desarrolladores es enorme.\\\pause
Usar el \ul{mismo} código base que se usa en el resto
de los sistemas embebidos, \textbf{no} necesariamente
implica que esté muy \textbf{testeado}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ecosistema Embedded Linux}
Linux v4.3 soporta varios periféricos
de la CIAA:
\begin{itemize}
\item GPIO
\item UART
\item Ethernet
\item USB
\item RTC
\item SPI/SSP
\item SPIFI (Quad SPI flash)
\item ...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ecosistema Embedded Linux}
Y la lista sigue:
\begin{itemize}
\item ...
\item DMA
\item I2C
\item Watchdog
\item PWM basado en SCT
\end{itemize}
Para más detalles consultar: \url{https://github.com/manabian/linux-lpc/wiki/Status}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mainline}
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{ciaa-mainline}
\end{frame}

\section{Requisitos mínimos}

\begin{frame}
\frametitle{Requisitos mínimos}
¿Qué se necesita para que funcione Linux?\pause
\begin{itemize}
\item \textbf{CPU}\pause
\item \textbf{RAM}\pause
\item \textbf{Algunos periféricos básicos}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{RAM}
Necesitamos 4 MiB como mínimo.\\\pause
Necesitamos 8 o 16 MiB para hacer algo útil...\\\pause
...sin volvernos locos.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{RAM: going crazy}
Es posible customizar profundamente un sistema
(kernel y aplicaciones) y reducir estos requerimientos
al mínimo.\\\pause
Existen experiencias corriendo Linux en 2 MiB de flash
y 256 KiB de RAM.\\
\small (\url{http://elinux.org/System_Size})
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MMU}
No hace falta.\\\pause
¿Magia negra?
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MMU}
No hace falta.\\
\st{¿Magia negra?}
\bf{Portabilidad}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{MMU}
¿Qué es la MMU?.\\
\begin{itemize}
\item Conversión entre direcciones virtuales y direcciones físicas.
Esto permite que cada proceso corra en su propio espacio
de direcciones, en forma aislada al resto del sistema.
\item Protección ante accesos a direcciones no autorizadas.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Portabilidad (la magia negra)}
\lstcopyfromuser
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Portabilidad (la magia negra)}
\lstioremap
\end{frame}

\section{Limitaciones de Linux en la CIAA NXP}

\begin{frame}
\frametitle{Limitaciones: MMU}
No hay MMU.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Limitaciones: Stack fijo}
La MMU es necesaria para la implementación de un stack
variable. Sin MMU, los procesos no tienen stack variable,
sino estático.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Limitaciones: threads}
¿Tenemos alguna implementación de POSIX threads?\pause\\
No en forma oficial, pero hay algunas implementaciones
extra-oficiales (out-of-tree).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Limitaciones: fork()}
Sin MMU no podemos implementar fork().\pause\\
Para ejecutar procesos, podemos reemplazar fork() por vfork().
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Limitaciones: referencias y bibliografías}
Para más detalles acerca de estas limitaciones, hay extensa bibliografía al respecto.
\begin{itemize}
\item \small \url{http://www.linuxjournal.com/article/7221}
\item \small \url{http://free-electrons.com/doc/uclinux_introduction.pdf}
\item \small \url{http://events.linuxfoundation.org/sites/events/files/slides/optimize-uclinux.pdf}
\item \small \url{http://events.linuxfoundation.org/sites/events/files/slides/uClinux\%20ELC_43_small.pdf}
\item \small \url{http://electronicdesign.com/embedded/practical-advice-running-uclinux-cortex-m3m4}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusión}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusión}
{\Huge 1.}\\
Componentes del port Linux para la CIAA NXP.\\
\textbf{Se usan los mismos que en cualquier sistema embebido Linux}\\
(con una configuración especial)
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusión}
{\Huge 2.}\\
Alcances.\\
Disponemos de una cantidad importante de features, drivers
y utilidades.\\\pause
Tenemos soporte para casi todos los bloques de hardware
del MCU NXP LPC4337.\\\pause
No tenemos que aprender nuevas APIs, sino que podemos
usar las mismas que en cualquier otro Linux.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusión}
{\Huge 3.}\\
Limitaciones.\\
Es decir, todas las cosas geniales que \textbf{NO} podemos hacer.
\begin{itemize}
\item \textbf{No hay MMU}
\item \textbf{Los procesos tienen un stack fijo}
\item \textbf{No hay fork. Para lanzar un proceso se usa vfork + exec}
\item \textbf{No hay pthreads}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
¿Preguntas?\\
Ahora o en cualquier momento :-)\\
\url{ciaa-linux@googlegroups.com}
\url{ezequiel@vanguardiasur.com.ar}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
